% ৩.৮ BCD, EBCDIC, ASCII, Unicode
\section{BCD, EBCDIC, ASCII এবং Unicode}

\subsection{BCD}
\begin{itemize}
\item Binary Coded Decimal: প্রতিটি decimal digit-কে 4-bit দিয়ে প্রকাশ
\end{itemize}

\subsection{EBCDIC}
\begin{itemize}
\item IBM-এর 8-bit code
\end{itemize}

\subsection{ASCII}
\begin{itemize}
\item 7-bit বা extended 8-bit; English character representation
\end{itemize}

\subsection{Unicode}
\begin{itemize}
\item বহুভাষিক character representation; বাংলা ও অন্যান্য ভাষা
\end{itemize}

\begin{learningbox}
এই টপিক শেষে শিক্ষার্থী পারবে:
\begin{itemize}
\item BCD, ASCII, EBCDIC ও Unicode-এর কাজ ব্যাখ্যা করতে।
\item codeগুলোর bit-size ও ব্যবহার তুলনা করতে।
\item বাংলা লেখার ক্ষেত্রে Unicode-এর গুরুত্ব বুঝতে।
\end{itemize}
\end{learningbox}

\begin{definitionbox}{BCD}
BCD বা Binary Coded Decimal পদ্ধতিতে প্রতিটি decimal digit আলাদাভাবে 4-bit binary code দিয়ে প্রকাশ করা হয়। যেমন 59-এর BCD হলো 0101 1001।
\end{definitionbox}

\begin{center}
\begin{tabular}{|p{0.18\textwidth}|p{0.18\textwidth}|p{0.34\textwidth}|p{0.20\textwidth}|}
\hline
\textbf{Code} & \textbf{Bit ধারণা} & \textbf{ব্যবহার} & \textbf{নোট} \\
\hline
BCD & প্রতি digit 4-bit & decimal digit representation & arithmetic display \\
\hline
ASCII & মূলত 7-bit, extended 8-bit & English letters, digits, symbols & widely used \\
\hline
EBCDIC & 8-bit & IBM mainframe system & legacy system \\
\hline
Unicode & variable/fixed encoding form & বিশ্বভাষার character & বাংলা support করে \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{examplebox}{BCD example}
$(38)_{10}$-এর binary value হলো $(100110)_2$, কিন্তু BCD হলো $0011\ 1000$। কারণ BCD-তে 3 ও 8 আলাদা digit হিসেবে code করা হয়।
\end{examplebox}

\begin{mistakebox}{সাধারণ ভুল}
BCD আর pure binary এক নয়। Decimal 12-এর binary $1100$, কিন্তু BCD $0001\ 0010$।
\end{mistakebox}

\begin{boardbox}{বোর্ড ফোকাস}
Unicode-এর প্রশ্নে বাংলা, আরবি, চীনা, ইংরেজি ইত্যাদি বহুভাষিক character এক standard-এ প্রকাশ করার সুবিধা লিখলে উত্তর ভালো হয়।
\end{boardbox}
