\section{বিশ্বগ্রাম প্রতিষ্ঠার উপাদান ও তথ্য ও যোগাযোগ প্রযুক্তির অবদান}

\begin{learningbox}
এই টপিক শেষে শিক্ষার্থী পারবে:
\begin{itemize}
\item বিশ্বগ্রাম প্রতিষ্ঠার প্রধান উপাদানগুলো চিহ্নিত করতে।
\item hardware, software, data, network ও human skill-এর ভূমিকা ব্যাখ্যা করতে।
\item শিক্ষা, চিকিৎসা, ব্যবসা, গবেষণা ও কর্মসংস্থানে ICT-এর অবদান লিখতে।
\end{itemize}
\end{learningbox}

\subsection{বিশ্বগ্রাম প্রতিষ্ঠার প্রধান উপাদান}
বিশ্বগ্রাম কোনো একক প্রযুক্তির ফল নয়। computer, mobile device, internet, satellite, software, database, skilled people এবং digital service একসাথে কাজ করার ফলে মানুষ দূরত্ব অতিক্রম করে দ্রুত যোগাযোগ ও কাজ করতে পারে।

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.92\textwidth}{
\centering
\textbf{Tree diagram placeholder}\\[4pt]
Global Village\\
$\rightarrow$ Hardware \quad $\rightarrow$ Software \quad $\rightarrow$ Data/Information\\
$\rightarrow$ Network/Internet \quad $\rightarrow$ Skilled human resource \quad $\rightarrow$ Digital services
}}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}{|p{0.22\textwidth}|p{0.40\textwidth}|p{0.24\textwidth}|}
\hline
\textbf{উপাদান} & \textbf{ভূমিকা} & \textbf{উদাহরণ} \\
\hline
Hardware & তথ্য প্রক্রিয়াকরণ, সংরক্ষণ ও ব্যবহার & computer, smartphone, server \\
\hline
Software & কাজ সম্পাদনের নির্দেশ ও platform দেয় & browser, app, database software \\
\hline
Data & সিদ্ধান্ত, সেবা ও যোগাযোগের মূল content & text, image, video, record \\
\hline
Network & দূরবর্তী device ও মানুষকে যুক্ত করে & internet, mobile network, satellite \\
\hline
Human skill & প্রযুক্তির সঠিক ব্যবহার নিশ্চিত করে & programmer, operator, teacher \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{শিক্ষায় ICT-এর অবদান}
Online class, digital content, video lecture, learning management system, virtual lab এবং online assessment শিক্ষাকে সময় ও স্থান-নিরপেক্ষ করেছে। গ্রামের শিক্ষার্থীও ভালো lecture, e-book ও practice test পেতে পারে।

\subsection{চিকিৎসায় ICT-এর অবদান}
Telemedicine, digital report, hospital management system, medical imaging, online appointment এবং health database চিকিৎসা সেবা দ্রুত ও সংগঠিত করে। দূরের রোগী বিশেষজ্ঞ পরামর্শ নিতে পারে।

\subsection{ব্যবসা-বাণিজ্যে ICT-এর অবদান}
E-commerce, online payment, inventory management, digital marketing এবং customer support ব্যবসাকে global market-এর সাথে যুক্ত করে। ছোট উদ্যোক্তাও social media বা marketplace ব্যবহার করে পণ্য বিক্রি করতে পারে।

\subsection{গবেষণা ও কর্মসংস্থানে ICT}
Research database, simulation, cloud collaboration এবং data analysis গবেষণাকে দ্রুত করে। Freelancing, outsourcing, remote job, software development এবং digital service নতুন কর্মসংস্থানের ক্ষেত্র তৈরি করেছে।

\begin{boardbox}{বোর্ড ফোকাস}
বিশ্বগ্রামের উপাদান প্রশ্নে hardware-software-network-data-human skill আলাদা করে লিখলে উত্তর সুশৃঙ্খল হয়। অবদান প্রশ্নে শিক্ষা, চিকিৎসা, ব্যবসা ও কর্মসংস্থানের বাস্তব উদাহরণ দাও।
\end{boardbox}

\begin{practicebox}
\begin{enumerate}
\item বিশ্বগ্রাম প্রতিষ্ঠার পাঁচটি উপাদান লেখ।
\item শিক্ষায় ICT-এর দুটি অবদান ব্যাখ্যা কর।
\item Freelancing কীভাবে বিশ্বগ্রামের ধারণাকে বাস্তব করে?
\end{enumerate}
\end{practicebox}
