% ৩.২ সংখ্যা পদ্ধতি
\section{সংখ্যা পদ্ধতি}

\subsection{সংখ্যা পদ্ধতির ধারণা}
\begin{itemize}
\item সংখ্যা পদ্ধতি কী, অঙ্ক/ Digit
\item ভিত্তি / Base বা Radix
\item Place value ও Face value
\item Positional ও Non-positional system
\end{itemize}

\subsection{সংখ্যা পদ্ধতির প্রকারভেদ}
\paragraph{Decimal (Base 10)}\mbox{}\\
\begin{itemize}\item Digit: 0--9\item দৈনন্দিন ব্যবহার\end{itemize}

\paragraph{Binary (Base 2)}\mbox{}\\
\begin{itemize}\item Digit: 0,1\item কম্পিউটারের মূল সংখ্যা পদ্ধতি\end{itemize}

\paragraph{Octal (Base 8) and Hexadecimal (Base 16)}\mbox{}\\
\begin{itemize}\item Octal: 0--7\item Hex: 0--9, A--F\end{itemize}

\begin{learningbox}
এই টপিক শেষে শিক্ষার্থী পারবে:
\begin{itemize}
\item base/radix, digit, bit, place value ও face value ব্যাখ্যা করতে।
\item binary, octal, decimal ও hexadecimal সংখ্যা পদ্ধতির digit set লিখতে।
\item positional ও non-positional system আলাদা করতে।
\end{itemize}
\end{learningbox}

\begin{definitionbox}{সংখ্যা পদ্ধতি}
সংখ্যা প্রকাশের জন্য নির্দিষ্ট digit, নিয়ম এবং base ব্যবহার করে যে পদ্ধতি গঠিত হয়, তাকে সংখ্যা পদ্ধতি বলা হয়।
\end{definitionbox}

\begin{definitionbox}{Base বা Radix}
কোনো সংখ্যা পদ্ধতিতে মোট যতটি পৃথক digit ব্যবহার করা হয়, সেই সংখ্যাটিকে ঐ পদ্ধতির base বা radix বলা হয়। যেমন binary-এর base 2, decimal-এর base 10।
\end{definitionbox}

\begin{center}
\begin{tabular}{|p{0.22\textwidth}|p{0.18\textwidth}|p{0.28\textwidth}|p{0.24\textwidth}|}
\hline
\textbf{পদ্ধতি} & \textbf{Base} & \textbf{Digit} & \textbf{ব্যবহার} \\
\hline
Binary & 2 & 0, 1 & computer circuit, memory \\
\hline
Octal & 8 & 0--7 & binary group সহজ করা \\
\hline
Decimal & 10 & 0--9 & দৈনন্দিন গণনা \\
\hline
Hexadecimal & 16 & 0--9, A--F & memory address, color code \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.88\textwidth}{
\centering
\textbf{Place value diagram placeholder}\\[4pt]
$(735)_{10}=7\times10^2+3\times10^1+5\times10^0$\\
একইভাবে $(1011)_2=1\times2^3+0\times2^2+1\times2^1+1\times2^0$
}}
\end{center}

\begin{mistakebox}{সাধারণ ভুল}
Hexadecimal-এ A, B, C, D, E, F হলো digit; এগুলোর মান যথাক্রমে 10, 11, 12, 13, 14, 15। এগুলো variable নয়।
\end{mistakebox}

\begin{practicebox}
\textbf{MCQ}
\begin{enumerate}
\item Binary number system-এর base কত?\\
ক. 2 \quad খ. 8 \quad গ. 10 \quad ঘ. 16
\item Hexadecimal-এ F-এর decimal মান কত?\\
ক. 10 \quad খ. 12 \quad গ. 15 \quad ঘ. 16
\end{enumerate}
\end{practicebox}
