% chapter.tex (Chapter 01) - Do not compile standalone; included from main.tex
\chapter{তথ্য ও যোগাযোগ প্রযুক্তি: বিশ্ব ও বাংলাদেশ প্রেক্ষিত}

\begin{learningbox}
এই অধ্যায় শেষে শিক্ষার্থী পারবে:
\begin{itemize}
\item বিশ্বগ্রামের ধারণা, উপাদান, সুবিধা ও ঝুঁকি ব্যাখ্যা করতে।
\item ভার্চুয়াল রিয়েলিটি এবং ICT-এর সাম্প্রতিক প্রবণতা বিশ্লেষণ করতে।
\item AI, robotics, biometrics, bioinformatics, genetic engineering ও nanotechnology-এর ব্যবহার লিখতে।
\item ICT ব্যবহারে নৈতিকতা, নিরাপত্তা ও সামাজিক দায়িত্ব বুঝতে।
\item শিক্ষা, স্বাস্থ্য, কৃষি, ব্যবসা, কর্মসংস্থান ও অর্থনৈতিক উন্নয়নে ICT-এর প্রভাব মূল্যায়ন করতে।
\end{itemize}
\end{learningbox}

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.92\textwidth}{
\centering
\textbf{অধ্যায় মানচিত্র}\\[4pt]
বিশ্বগ্রাম $\rightarrow$ বিশ্বগ্রামের উপাদান $\rightarrow$ Virtual Reality $\rightarrow$ ICT recent trends $\rightarrow$ নৈতিকতা $\rightarrow$ সমাজজীবন $\rightarrow$ অর্থনৈতিক উন্নয়ন
}}
\end{center}

\begin{keypointbox}{High-yield অংশ}
\begin{itemize}
\item Global village: communication, education, healthcare, business, employment।
\item VR: immersion, interaction, simulation, training।
\item AI, robotics, biometrics, bioinformatics, genetic engineering, nanotechnology।
\item Cyber crime, privacy, copyright, piracy, safe internet।
\item E-commerce, e-governance, e-learning, e-health, e-agriculture, outsourcing।
\end{itemize}
\end{keypointbox}

% Chapter 01 topic files
\input{chapters/Chapter01/topics/01_bishwogram/topic}
\input{chapters/Chapter01/topics/02_bishwogramer_upadan_o_obodan/topic}
\input{chapters/Chapter01/topics/03_virtual_reality/topic}
\input{chapters/Chapter01/topics/04_ict_samprotik_prabonota/topic}
\input{chapters/Chapter01/topics/05_noitikota/topic}
\input{chapters/Chapter01/topics/06_somaj_jibone_probhab/topic}
\input{chapters/Chapter01/topics/07_orthonoitik_unnoyon/topic}

% Resource linked: resources/HSC ICT Chapter 01 Handnote.pdf
