\section{Wireless Media and Systems}

\begin{learningbox}
এই টপিক শেষে শিক্ষার্থী পারবে:
\begin{itemize}
\item wireless media-এর প্রধান ধরন বলতে।
\item WLAN, WPAN ও WWAN-এর ব্যবহার ব্যাখ্যা করতে।
\item radio, microwave, infrared ও satellite link আলাদা করতে।
\item wireless communication-এর সুবিধা ও সীমাবদ্ধতা তুলনা করতে।
\item network design-এ media choice যুক্তিসহ লিখতে।
\end{itemize}
\end{learningbox}

Wireless media-তে cable লাগে না; signal electromagnetic wave হিসেবে ছড়িয়ে পড়ে। এটি mobility, quick setup এবং flexible networking দেয়। তবে security, interference এবং environmental effect-এর দিকে সতর্ক থাকতে হয়।

\begin{definitionbox}{Wireless media}
যে transmission media-তে কোনো physical cable ছাড়াই data signal বায়ু, space বা atmosphere দিয়ে প্রেরিত হয়, তাকে wireless media বলা হয়।
\end{definitionbox}

\begin{center}
\begin{tabular}{c}
\textbf{Wireless Media} \\
\hline
Radio Waves \hspace{0.8cm} Microwaves \hspace{0.8cm} Infrared \hspace{0.8cm} Satellite Links \\
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Wireless Media Types}

\begin{keypointbox}{Radio wave}
Radio wave তুলনামূলক low-frequency এবং wide coverage-এর জন্য ব্যবহার হয়। Broadcasting, communication tower এবং some IoT devices-এ এর ব্যবহার দেখা যায়।
\end{keypointbox}

\begin{keypointbox}{Microwave}
Microwave directional communication-এর জন্য ভালো। Point-to-point link, cellular backhaul এবং satellite uplink-এ এর ব্যবহার গুরুত্বপূর্ণ।
\end{keypointbox}

\begin{keypointbox}{Infrared}
Infrared short-range line-of-sight communication-এর জন্য ব্যবহৃত হয়। TV remote, short device connection এবং some sensor system-এ এটি দেখা যায়।
\end{keypointbox}

\begin{keypointbox}{Satellite link}
Satellite communication পৃথিবীর খুব দূরের এলাকাতেও signal পৌঁছাতে পারে। Weather condition, long distance broadcast এবং global communication-এ এটি কার্যকর।
\end{keypointbox}

\subsection{Wireless Systems}

Wireless system-এর মধ্যে area-based classification খুব গুরুত্বপূর্ণ।

\begin{center}
\begin{tabular}{|p{0.22\textwidth}|p{0.26\textwidth}|p{0.34\textwidth}|}
\hline
\textbf{System} & \textbf{Full form} & \textbf{Use} \\
\hline
WLAN & Wireless Local Area Network & home, office, campus Wi-Fi \\
\hline
WPAN & Wireless Personal Area Network & Bluetooth, personal device connection \\
\hline
WWAN & Wireless Wide Area Network & cellular network, mobile internet \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{examplebox}{বাস্তব চিত্র}
Laptop Wi-Fi router-এর সাথে যুক্ত হলে WLAN কাজ করছে। Earbud Bluetooth দিয়ে ফোনের সাথে যুক্ত হলে WPAN কাজ করছে। মোবাইল data দিয়ে জেলা শহর থেকে অনলাইনে কাজ করলে WWAN কাজ করছে।
\end{examplebox}

\subsection{Advantages and Limitations}

\begin{keypointbox}{সুবিধা}
\begin{itemize}
\item দ্রুত স্থাপন করা যায়।
\item mobility পাওয়া যায়।
\item cable maintenance কম লাগে।
\item দূরবর্তী জায়গায়ও যোগাযোগ সম্ভব।
\end{itemize}
\end{keypointbox}

\begin{mistakebox}{সীমাবদ্ধতা}
Wireless communication সব সময় বেশি নিরাপদ নয়। Interference, signal loss, weather effect, limited range এবং unauthorized access-এর ঝুঁকি থাকে।
\end{mistakebox}

\begin{boardbox}{বোর্ড ফোকাস}
Wireless media-এর comparison-এ শুধু definition নয়, use-case লিখতে হয়। Wi-Fi, Bluetooth, mobile network এবং satellite-এর example দিলে উত্তর richer হয়।
\end{boardbox}

\begin{recapbox}
\begin{itemize}
\item Wireless media cable ছাড়াই signal পাঠায়।
\item Radio, microwave, infrared ও satellite link প্রধান ধরন।
\item WLAN, WPAN, WWAN area-based wireless system।
\item সুবিধার পাশাপাশি interference ও security risk থাকে।
\end{itemize}
\end{recapbox}

\begin{practicebox}
\textbf{MCQ}
\begin{enumerate}
\item Bluetooth কোন ধরনের network-এর উদাহরণ?\\
ক. WLAN \quad খ. WPAN \quad গ. WWAN \quad ঘ. LAN
\item Wi-Fi সাধারণত কোন category-তে পড়ে?\\
ক. Wireless LAN \quad খ. Wired PAN \quad গ. Satellite WAN \quad ঘ. Optical MAN
\end{enumerate}

\textbf{সংক্ষিপ্ত প্রশ্ন}
\begin{enumerate}
\item Wireless media-এর দুটি সুবিধা লেখ।
\item WLAN ও WPAN-এর মধ্যে পার্থক্য লেখ।
\end{enumerate}

\textbf{সৃজনশীল অনুশীলন}
একজন শিক্ষার্থী ঘরে Wi-Fi, কানে Bluetooth earbud এবং ভ্রমণের সময় mobile data ব্যবহার করে। উদ্দীপকের আলোকে wireless media ও wireless systems বিশ্লেষণ করো।
\end{practicebox}



\subsection{তারবিহীন মাধ্যম ও সিস্টেমের শ্রেণি}

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.9\textwidth}{
\centering
\textbf{Diagram placeholders}\\[4pt]
Radio wave: broadcasting tower থেকে receiver।\\
Terrestrial microwave: দুইটি line-of-sight antenna।\\
Satellite microwave: earth station $\rightarrow$ satellite $\rightarrow$ earth station।\\
Infrared: room-এর মধ্যে remote/device-to-device link।
}}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}{|p{0.22\textwidth}|p{0.28\textwidth}|p{0.36\textwidth}|}
\hline
\textbf{মাধ্যম} & \textbf{বৈশিষ্ট্য} & \textbf{ব্যবহার} \\
\hline
Radio wave & তুলনামূলক দীর্ঘ coverage, obstacle আংশিক অতিক্রম করতে পারে & radio/TV broadcast, mobile communication \\
\hline
Microwave & high frequency, line-of-sight দরকার & long-distance link, cellular backhaul \\
\hline
Satellite & wide-area coverage, delay তুলনামূলক বেশি & TV broadcast, remote internet, disaster communication \\
\hline
Infrared & স্বল্প দূরত্ব, wall অতিক্রম করে না & remote control, short-range device link \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{mistakebox}{সাধারণ ভুল}
Wi-Fi, Bluetooth ও WiMAX মাধ্যম নয়; এগুলো wireless communication technology/standard। এগুলো data পাঠাতে radio/microwave frequency ব্যবহার করে।
\end{mistakebox}
