\section{Wired Media}

\begin{learningbox}
এই টপিক শেষে শিক্ষার্থী পারবে:
\begin{itemize}
\item twisted pair, coaxial cable ও fiber optic cable চিনতে।
\item UTP, STP, single-mode ও multi-mode-এর পার্থক্য বলতে।
\item wired media কেন ব্যবহার করা হয় তা বোঝাতে।
\item একটি comparison table ব্যবহার করে cable type compare করতে।
\item board প্রশ্নে cable নির্বাচন যুক্তিসহ লিখতে।
\end{itemize}
\end{learningbox}

Wired media হলো guided transmission-এর এমন রূপ, যেখানে signal নির্দিষ্ট cable-এর ভেতর দিয়ে যায়। এটি office network, backbone connection, telephone line, broadband access এবং data center-এর জন্য খুবই গুরুত্বপূর্ণ।

\begin{definitionbox}{Wired media}
যে transmission media-তে data signal physical cable বা conductor-এর মাধ্যমে প্রেরিত হয়, তাকে wired media বলা হয়।
\end{definitionbox}

\begin{center}
\begin{tabular}{c}
\textbf{Wired Media} \\
\hline
Twisted Pair \hspace{1.2cm} Coaxial Cable \hspace{1.2cm} Fiber Optic Cable \\
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Twisted Pair Cable}

Twisted pair cable-এ দুইটি insulated copper wire একসঙ্গে পেঁচানো থাকে। এই twisting electromagnetic interference কমাতে সাহায্য করে। এটি সবচেয়ে common এবং comparatively কম খরচের wired medium।

\begin{definitionbox}{Twisted pair cable}
দুইটি insulated copper conductor পরস্পর পেঁচানো অবস্থায় যে cable তৈরি হয়, তাকে twisted pair cable বলে।
\end{definitionbox}

\begin{keypointbox}{Twisted pair-এর ধরন}
\begin{itemize}
\item UTP: Unshielded Twisted Pair
\item STP: Shielded Twisted Pair
\end{itemize}
\end{keypointbox}

\begin{examplebox}{UTP বনাম STP}
UTP তুলনামূলক সস্তা এবং LAN-এ খুব ব্যবহৃত। STP-তে shielding থাকায় noise কম আসে, তাই interference-প্রবণ জায়গায় এটি ভালো।
\end{examplebox}

\subsection{Coaxial Cable}

Coaxial cable-এ একটি central conductor, insulating layer, metallic shield এবং outer jacket থাকে। এটি twisted pair-এর তুলনায় বেশি bandwidth এবং better shielding দেয়।

\begin{definitionbox}{Coaxial cable}
একটি কেন্দ্রীয় conductor-এর চারপাশে insulating material ও metallic shield নিয়ে যে cable গঠিত হয়, তাকে coaxial cable বলা হয়।
\end{definitionbox}

\begin{examplebox}{ব্যবহার}
পুরনো cable television, broadband access, CCTV এবং কিছু networking system-এ coaxial cable ব্যবহৃত হয়।
\end{examplebox}

\subsection{Fiber Optic Cable}

Fiber optic cable glass বা plastic fiber-এর ভেতর light pulse ব্যবহার করে data পাঠায়। এটি খুব high speed, low loss এবং long-distance communication-এর জন্য উপযোগী।

\begin{definitionbox}{Fiber optic cable}
যে cable-এ data light signal-এর মাধ্যমে glass বা plastic fiber দিয়ে প্রেরিত হয়, তাকে fiber optic cable বলে।
\end{definitionbox}

\begin{keypointbox}{Fiber optic-এর ধরন}
\begin{itemize}
\item Single-mode fiber
\item Multi-mode fiber
\end{itemize}
\end{keypointbox}

\begin{examplebox}{Single-mode ও multi-mode}
Single-mode fiber long-distance backbone-এর জন্য উপযুক্ত। Multi-mode তুলনামূলক ছোট distance ও campus network-এ ভালো কাজ করে।
\end{examplebox}

\begin{center}
\begin{tabular}{|p{0.20\textwidth}|p{0.24\textwidth}|p{0.24\textwidth}|p{0.20\textwidth}|}
\hline
\textbf{Cable} & \textbf{Signal} & \textbf{Strength} & \textbf{Common use} \\
\hline
Twisted pair & electrical & কম খরচ, সহজ স্থাপন & LAN, telephone \\
\hline
Coaxial & electrical & shielding, moderate bandwidth & cable TV, broadband \\
\hline
Fiber optic & light & খুব high speed, long distance & backbone, ISP link \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{boardbox}{বোর্ড ফোকাস}
Wired media question-এ “কোন cable কেন বেশি উপযোগী” এই reasoning-টা important। শুধু নাম না লিখে speed, distance, noise এবং cost উল্লেখ করতে হয়।
\end{boardbox}

\begin{mistakebox}{সাধারণ ভুল}
Fiber optic cable-এ current যায় না, light যায়। তাই এটি electromagnetic interference-এ খুব কম প্রভাবিত হয়।
\end{mistakebox}

\begin{recapbox}
\begin{itemize}
\item Twisted pair কম খরচে LAN-এ ব্যবহৃত হয়।
\item Coaxial cable shielding বেশি দেয় এবং bandwidth মাঝারি।
\item Fiber optic cable সবচেয়ে দ্রুত এবং long-distance-এর জন্য শক্তিশালী।
\item UTP, STP, single-mode ও multi-mode নামগুলো exam-এ খুব গুরুত্বপূর্ণ।
\end{itemize}
\end{recapbox}

\begin{practicebox}
\textbf{MCQ}
\begin{enumerate}
\item কোন cable light ব্যবহার করে data পাঠায়?\\
ক. Twisted pair \quad খ. Coaxial \quad গ. Fiber optic \quad ঘ. UTP
\item STP-এর প্রধান বৈশিষ্ট্য কোনটি?\\
ক. shielding নেই \quad খ. noise কমানোর জন্য shielding আছে \quad গ. light ব্যবহার করে \quad ঘ. wireless
\end{enumerate}

\textbf{সংক্ষিপ্ত প্রশ্ন}
\begin{enumerate}
\item Twisted pair cable-এর দুটি ধরন লেখ।
\item Fiber optic cable-এর একটি সুবিধা ও একটি ব্যবহার লেখ।
\end{enumerate}

\textbf{সৃজনশীল অনুশীলন}
একটি বিশ্ববিদ্যালয়ে computer lab-এর LAN, campus backbone এবং CCTV line-এ ভিন্ন ভিন্ন cable ব্যবহার করা হচ্ছে। উদ্দীপকের আলোকে wired media নির্বাচন বিশ্লেষণ করো।
\end{practicebox}

\begin{sourcebox}
এই অংশটি Chapter 2 main sheet, handnote PDF, এবং standard networking cable references মিলিয়ে সাজানো হয়েছে।
\end{sourcebox}

\subsection{তারযুক্ত মাধ্যমের গঠনচিত্র}

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.9\textwidth}{
\centering
\textbf{Image placeholders}\\[4pt]
১. Twisted Pair Cable: জোড়া জোড়া পাকানো copper wire, insulation, outer jacket।\\
২. Coaxial Cable: central conductor, dielectric insulator, metallic shield, outer jacket।\\
৩. Optical Fiber: core, cladding, protective jacket; light signal-এর পথ দেখাতে হবে।
}}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}{|p{0.23\textwidth}|p{0.23\textwidth}|p{0.23\textwidth}|p{0.23\textwidth}|}
\hline
\textbf{মাধ্যম} & \textbf{সিগন্যাল} & \textbf{সুবিধা} & \textbf{সীমাবদ্ধতা} \\
\hline
Twisted pair & বৈদ্যুতিক & সস্তা, সহজ স্থাপন & দূরত্ব ও noise সীমাবদ্ধতা \\
\hline
Coaxial & বৈদ্যুতিক & shield থাকায় interference কম & UTP-এর চেয়ে ভারী ও ব্যয়বহুল \\
\hline
Optical fiber & আলো & অত্যন্ত দ্রুত, EMI প্রভাব কম & স্থাপন ও মেরামত তুলনামূলক কঠিন \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{boardbox}{বোর্ড ফোকাস}
Fiber optic কেন দ্রুত এবং নিরাপদ—এই প্রশ্নে ``আলো সিগন্যাল'', ``কম attenuation'', ``EMI প্রভাব কম'' এবং ``high bandwidth'' শব্দগুলো ব্যবহার করলে উত্তর শক্ত হয়।
\end{boardbox}
