\section{Network Topology}

\begin{learningbox}
এই টপিক শেষে শিক্ষার্থী পারবে:
\begin{itemize}
\item network topology কী তা ব্যাখ্যা করতে।
\item bus, star, ring, mesh ও hybrid topology আলাদা করতে।
\item topology comparison table লিখতে।
\item কোন topology কোথায় বেশি উপযোগী তা বলতে।
\item board-style diagram-based প্রশ্নের উত্তর লিখতে।
\end{itemize}
\end{learningbox}

Network topology হলো network-এর ভেতরে device ও cable-এর physical বা logical arrangement। topology দেখে বোঝা যায় data কীভাবে travel করবে, কোথায় fault হলে কতটা প্রভাব পড়বে এবং expansion কতটা সহজ হবে।

\begin{definitionbox}{Network topology}
কম্পিউটার ও network device-গুলো কীভাবে পরস্পরের সঙ্গে যুক্ত থাকে, তার গঠনগত বিন্যাসকে network topology বলা হয়।
\end{definitionbox}

\begin{center}
\begin{tabular}{c}
\textbf{Network Topology} \\
\hline
Bus \hspace{0.8cm} Star \hspace{0.8cm} Ring \hspace{0.8cm} Mesh \hspace{0.8cm} Hybrid \\
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Common Topologies}

\subsubsection{Bus Topology}
\begin{definitionbox}{Bus topology}
একটি প্রধান backbone cable-এর সাথে সব device যুক্ত থাকলে তাকে bus topology বলে।
\end{definitionbox}

\subsubsection{Star Topology}
\begin{definitionbox}{Star topology}
একটি central hub বা switch-এর সঙ্গে সব node আলাদা cable দিয়ে যুক্ত থাকলে star topology হয়।
\end{definitionbox}

\subsubsection{Ring Topology}
\begin{definitionbox}{Ring topology}
প্রতিটি node তার পাশের node-এর সঙ্গে যুক্ত হয়ে বৃত্তাকার network তৈরি করলে ring topology হয়।
\end{definitionbox}

\subsubsection{Mesh Topology}
\begin{definitionbox}{Mesh topology}
প্রতিটি node একাধিক node-এর সঙ্গে direct connection-এ যুক্ত থাকলে mesh topology হয়।
\end{definitionbox}

\subsubsection{Hybrid Topology}
\begin{definitionbox}{Hybrid topology}
দুই বা ততোধিক topology একসঙ্গে মিলিয়ে যে network গঠিত হয়, তাকে hybrid topology বলে।
\end{definitionbox}

\begin{center}
\begin{tabular}{|p{0.17\textwidth}|p{0.22\textwidth}|p{0.23\textwidth}|p{0.26\textwidth}|}
\hline
\textbf{Topology} & \textbf{Strength} & \textbf{Weakness} & \textbf{Use} \\
\hline
Bus & কম খরচ, কম cable & backbone fault হলে বড় সমস্যা & ছোট temporary network \\
\hline
Star & manage সহজ, fault isolate সহজ & central device failure risk & lab, office LAN \\
\hline
Ring & orderly data flow & one node সমস্যা করলে প্রভাব পড়ে & limited controlled network \\
\hline
Mesh & খুব reliable & costly, complex & critical systems \\
\hline
Hybrid & flexible & design জটিল & large mixed network \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{examplebox}{কোথায় কোনটি}
স্কুলের computer lab-এ star topology সাধারণ; কারণ management সহজ। দূরবর্তী branch office-সহ বড় system-এ hybrid topology দেখা যেতে পারে। Critical backhaul link-এ mesh reliability বাড়াতে পারে।
\end{examplebox}

\begin{boardbox}{বোর্ড ফোকাস}
Topology question-এ diagram, advantage, disadvantage এবং use-case একসঙ্গে লিখলে নম্বরের সম্ভাবনা বাড়ে। Star বনাম bus এবং mesh বনাম hybrid তুলনা খুব common।
\end{boardbox}

\begin{recapbox}
\begin{itemize}
\item Topology network-এর arrangement বোঝায়।
\item Bus, star, ring, mesh ও hybrid—এই পাঁচটি নাম সবচেয়ে গুরুত্বপূর্ণ।
\item Cost, reliability, scalability ও fault tolerance দিয়ে topology বিচার করা যায়।
\end{itemize}
\end{recapbox}

\begin{practicebox}
\textbf{MCQ}
\begin{enumerate}
\item একটি central switch-এর সাথে সব device যুক্ত থাকলে কোন topology?\\
ক. Bus \quad খ. Star \quad গ. Ring \quad ঘ. Mesh
\item সবচেয়ে বেশি reliability সাধারণত কোন topology-তে পাওয়া যায়?\\
ক. Bus \quad খ. Star \quad গ. Mesh \quad ঘ. Ring
\end{enumerate}

\textbf{সংক্ষিপ্ত প্রশ্ন}
\begin{enumerate}
\item Bus topology-এর একটি সুবিধা ও একটি অসুবিধা লেখ।
\item Star topology কেন জনপ্রিয়?
\end{enumerate}

\textbf{সৃজনশীল অনুশীলন}
একটি অফিসে central switch নষ্ট হলে পুরো network বন্ধ হয়ে যায়, কিন্তু অন্য design-এ একটি link নষ্ট হলেও network সচল থাকে। উদ্দীপকের আলোকে topology বিশ্লেষণ করো।
\end{practicebox}

\begin{sourcebox}
এই অংশ chapter 2 main sheet, handnote, and standard network-topology references নিয়ে প্রস্তুত করা হয়েছে।
\end{sourcebox}

\subsection{Topology diagram placeholders}

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.92\textwidth}{
\centering
\textbf{চিত্র placeholder}\\[4pt]
Bus: একটি backbone cable-এ সব node।\\
Ring: node-গুলো বৃত্তাকারে সংযুক্ত।\\
Star: central hub/switch থেকে সব node।\\
Tree: star topology-এর hierarchical রূপ।\\
Mesh: বহু node পরস্পরের সাথে বহু link।\\
Hybrid: একাধিক topology-এর সমন্বয়।
}}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}{|p{0.17\textwidth}|p{0.29\textwidth}|p{0.38\textwidth}|}
\hline
\textbf{Topology} & \textbf{সুবিধা} & \textbf{সীমাবদ্ধতা} \\
\hline
Bus & কম cable, সহজ ধারণা & backbone নষ্ট হলে network বন্ধ \\
\hline
Ring & data flow শৃঙ্খলাবদ্ধ & একটি node/link নষ্ট হলে সমস্যা হতে পারে \\
\hline
Star & fault isolate করা সহজ & central device নষ্ট হলে পুরো network প্রভাবিত \\
\hline
Tree & বড় network স্তরভিত্তিক সাজানো যায় & root/backbone failure বড় সমস্যা \\
\hline
Mesh & reliability বেশি & cable ও cost বেশি \\
\hline
Hybrid & প্রয়োজনমতো flexible design & design ও maintenance জটিল \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{examplebox}{প্রয়োগ}
একটি school lab-এ star topology সাধারণত সুবিধাজনক, কারণ প্রতিটি computer আলাদা cable দিয়ে switch-এ যুক্ত থাকে। একটি computer নষ্ট হলেও অন্যগুলো চলতে পারে।
\end{examplebox}
