\section{তথ্য ও যোগাযোগ প্রযুক্তির সাম্প্রতিক প্রবণতা}

\begin{learningbox}
এই টপিক শেষে শিক্ষার্থী পারবে:
\begin{itemize}
\item তথ্য ও যোগাযোগ প্রযুক্তির সাম্প্রতিক প্রবণতাগুলো শনাক্ত করতে।
\item কৃত্রিম বুদ্ধিমত্তা, রোবটিকস, ক্রায়োসার্জারি, বায়োমেট্রিক্স, বায়োইনফরমেটিক্স, জেনেটিক ইঞ্জিনিয়ারিং ও ন্যানো টেকনোলজির মূল ধারণা ব্যাখ্যা করতে।
\item এসব প্রযুক্তির ব্যবহার, সুবিধা, ঝুঁকি ও বাংলাদেশ প্রেক্ষিত লিখতে।
\end{itemize}
\end{learningbox}

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.92\textwidth}{
\centering
\textbf{Recent ICT trends map placeholder}\\[4pt]
AI $\rightarrow$ Robotics $\rightarrow$ Cryosurgery $\rightarrow$ Space ICT $\rightarrow$ ICT-based production\\
Defense ICT $\rightarrow$ Biometrics $\rightarrow$ Bioinformatics $\rightarrow$ Genetic Engineering $\rightarrow$ Nanotechnology
}}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}{|p{0.24\textwidth}|p{0.40\textwidth}|p{0.22\textwidth}|}
\hline
\textbf{প্রযুক্তি} & \textbf{মূল ধারণা} & \textbf{ব্যবহার} \\
\hline
AI & data/rule/model দিয়ে intelligent task & diagnosis, chatbot, decision support \\
\hline
Robotics & programmable machine & industry, surgery, defense \\
\hline
Biometrics & biological feature-based identification & attendance, passport, security \\
\hline
Bioinformatics & biological data analysis & genome, medicine, research \\
\hline
Nanotechnology & 1--100 nm scale technology & medicine, electronics, material \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\input{chapters/Chapter01/topics/04_ict_samprotik_prabonota/subtopics/01_kritrim_buddhimotta/topic}
\input{chapters/Chapter01/topics/04_ict_samprotik_prabonota/subtopics/02_robotics/topic}
\input{chapters/Chapter01/topics/04_ict_samprotik_prabonota/subtopics/03_cryosurgery/topic}
\input{chapters/Chapter01/topics/04_ict_samprotik_prabonota/subtopics/04_mohakash_ovijan/topic}
\input{chapters/Chapter01/topics/04_ict_samprotik_prabonota/subtopics/05_ict_nirvor_utpadon/topic}
\input{chapters/Chapter01/topics/04_ict_samprotik_prabonota/subtopics/06_protirokkha/topic}
\input{chapters/Chapter01/topics/04_ict_samprotik_prabonota/subtopics/07_biometrics/topic}
\input{chapters/Chapter01/topics/04_ict_samprotik_prabonota/subtopics/08_bioinformatics/topic}
\input{chapters/Chapter01/topics/04_ict_samprotik_prabonota/subtopics/09_genetic_engineering/topic}
\input{chapters/Chapter01/topics/04_ict_samprotik_prabonota/subtopics/10_nanotechnology/topic}

\begin{practicebox}
\textbf{দ্রুত অনুশীলন}
\begin{enumerate}
\item AI ও robotics-এর মধ্যে পার্থক্য লেখ।
\item Biometrics-এর দুটি ব্যবহার লেখ।
\item Genetic engineering ও bioinformatics কীভাবে সম্পর্কিত?
\item Nanotechnology-এর একটি সুবিধা ও একটি ঝুঁকি লেখ।
\end{enumerate}
\end{practicebox}

\begin{boardbox}{বোর্ড ফোকাস}
এই অংশে সাধারণত সংজ্ঞা, ব্যবহারক্ষেত্র, সুবিধা-অসুবিধা, পার্থক্য এবং বাস্তব উদাহরণ থেকে প্রশ্ন আসে। প্রতিটি প্রযুক্তির জন্য অন্তত একটি বাংলাদেশ-প্রাসঙ্গিক উদাহরণ প্রস্তুত রাখা ভালো।
\end{boardbox}

\begin{recapbox}
\begin{itemize}
\item সাম্প্রতিক প্রবণতা বলতে দ্রুত বিকাশমান ICT-নির্ভর প্রযুক্তি বোঝায়।
\item AI, robotics, biometrics, bioinformatics, genetic engineering ও nanotechnology পরীক্ষার জন্য high-yield topic।
\item শুধু সংজ্ঞা নয়; ব্যবহার, সুবিধা, ঝুঁকি ও নৈতিকতা মিলিয়ে উত্তর লিখতে হবে।
\end{itemize}
\end{recapbox}
