\section{সমাজজীবনে তথ্য ও যোগাযোগ প্রযুক্তির প্রভাব}

\begin{learningbox}
এই টপিক শেষে শিক্ষার্থী পারবে:
\begin{itemize}
\item সমাজজীবনে ICT-এর ইতিবাচক ও নেতিবাচক প্রভাব ব্যাখ্যা করতে।
\item শিক্ষা, স্বাস্থ্য, যোগাযোগ, কর্মসংস্থান ও বিনোদনে ICT-এর ভূমিকা লিখতে।
\item responsible use-এর প্রয়োজনীয়তা বুঝতে।
\end{itemize}
\end{learningbox}

\subsection{যোগাযোগ ব্যবস্থার পরিবর্তন}
Mobile phone, email, instant messaging, video call ও social media মানুষের যোগাযোগকে দ্রুত করেছে। পরিবার, শিক্ষা প্রতিষ্ঠান, অফিস ও আন্তর্জাতিক যোগাযোগে সময় ও ব্যয় কমেছে।

\subsection{শিক্ষা ও জ্ঞানচর্চা}
E-learning, online class, digital library, educational video ও online exam শিক্ষাকে আরও accessible করেছে। তবে internet distraction ও low-quality information ব্যবহারের ঝুঁকিও আছে।

\subsection{স্বাস্থ্যসেবা}
Telemedicine, online appointment, digital report, health app ও emergency communication স্বাস্থ্যসেবাকে সহজ করেছে। প্রত্যন্ত অঞ্চলে বিশেষজ্ঞ পরামর্শ নেওয়ার সুযোগ তৈরি হয়েছে।

\subsection{কর্মসংস্থান ও বিনোদন}
Freelancing, outsourcing, remote job ও digital entrepreneurship নতুন আয়ক্ষেত্র তৈরি করেছে। Online music, video, game ও social platform বিনোদন বাড়িয়েছে, তবে অতিরিক্ত ব্যবহার আসক্তি তৈরি করতে পারে।

\begin{center}
\begin{tabular}{|p{0.30\textwidth}|p{0.28\textwidth}|p{0.28\textwidth}|}
\hline
\textbf{ক্ষেত্র} & \textbf{ইতিবাচক প্রভাব} & \textbf{নেতিবাচক ঝুঁকি} \\
\hline
যোগাযোগ & দ্রুত, কম খরচ & misinformation, privacy loss \\
\hline
শিক্ষা & online resource & distraction, plagiarism \\
\hline
কর্মসংস্থান & freelancing, remote job & skill gap, job displacement \\
\hline
স্বাস্থ্য & telemedicine & data privacy risk \\
\hline
সমাজ & awareness, civic service & cyber bullying, addiction \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{boardbox}{বোর্ড ফোকাস}
প্রভাব প্রশ্নে একপাক্ষিক উত্তর লিখো না। ICT-এর ইতিবাচক ব্যবহার এবং সম্ভাব্য ক্ষতি দুটোই উদাহরণসহ লিখলে উত্তর balanced হয়।
\end{boardbox}

\begin{practicebox}
\begin{enumerate}
\item সমাজজীবনে ICT-এর তিনটি ইতিবাচক প্রভাব লেখ।
\item ICT-এর অতিরিক্ত ব্যবহারের দুটি ক্ষতি লেখ।
\item Telemedicine কীভাবে সমাজে প্রভাব ফেলে?
\end{enumerate}
\end{practicebox}
