\section{তথ্য ও যোগাযোগ প্রযুক্তি ব্যবহারে নৈতিকতা}

\begin{learningbox}
এই টপিক শেষে শিক্ষার্থী পারবে:
\begin{itemize}
\item ICT ব্যবহারে নৈতিকতার প্রয়োজনীয়তা ব্যাখ্যা করতে।
\item privacy, copyright, software piracy ও cyber crime সম্পর্কে লিখতে।
\item নিরাপদ ও দায়িত্বশীল internet ব্যবহার করতে।
\end{itemize}
\end{learningbox}

\subsection{নৈতিকতার ধারণা}
ICT আমাদের দ্রুত যোগাযোগ, তথ্যপ্রাপ্তি ও কাজের সুযোগ দিয়েছে। কিন্তু ভুল তথ্য ছড়ানো, অন্যের data ব্যবহার, piracy, cyber bullying বা hacking সমাজে ক্ষতি করতে পারে। তাই ICT ব্যবহারে নৈতিকতা মানে প্রযুক্তি ব্যবহার করার সময় সত্যতা, গোপনীয়তা, সম্মান, আইন ও দায়িত্ববোধ বজায় রাখা।

\begin{definitionbox}{ICT নৈতিকতা}
তথ্য ও যোগাযোগ প্রযুক্তি ব্যবহারের সময় ব্যক্তি, প্রতিষ্ঠান ও সমাজের অধিকার, নিরাপত্তা, গোপনীয়তা, সত্যতা ও আইনি বিধান সম্মান করার নীতিমালাকে ICT নৈতিকতা বলা যায়।
\end{definitionbox}

\begin{center}
\begin{tabular}{|p{0.24\textwidth}|p{0.40\textwidth}|p{0.22\textwidth}|}
\hline
\textbf{বিষয়} & \textbf{ধারণা} & \textbf{সতর্কতা} \\
\hline
Privacy & ব্যক্তিগত তথ্যের গোপনীয়তা & password/share সীমিত রাখা \\
\hline
Copyright & সৃষ্টিশীল কাজের অধিকার & source ছাড়া copy নয় \\
\hline
Software piracy & অনুমতি ছাড়া software ব্যবহার/copy & licensed/open-source ব্যবহার \\
\hline
Cyber crime & ICT ব্যবহার করে অপরাধ & আইন ও নিরাপত্তা মানা \\
\hline
Fake information & ভুল/ভুয়া তথ্য ছড়ানো & verify করে share \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{keypointbox}{নিরাপদ ব্যবহার}
\begin{itemize}
\item শক্তিশালী password ও two-factor authentication ব্যবহার।
\item অপরিচিত link/file এড়িয়ে চলা।
\item ব্যক্তিগত ছবি, NID, bank তথ্য অযথা share না করা।
\item অন্যের লেখা, ছবি, software অনুমতি ছাড়া ব্যবহার না করা।
\item কোনো তথ্য share করার আগে source যাচাই করা।
\end{itemize}
\end{keypointbox}

\begin{mistakebox}{সাধারণ ভুল}
Internet-এ পাওয়া সব content free নয়। Free to view মানেই free to copy বা নিজের নামে প্রকাশ করার অধিকার নয়।
\end{mistakebox}

\begin{practicebox}
\begin{enumerate}
\item ICT নৈতিকতা কী?
\item Software piracy কেন অনৈতিক?
\item নিরাপদ internet ব্যবহারের চারটি নিয়ম লেখ।
\end{enumerate}
\end{practicebox}
