\section{তথ্য ও যোগাযোগ প্রযুক্তি এবং অর্থনৈতিক উন্নয়ন}

\begin{learningbox}
এই টপিক শেষে শিক্ষার্থী পারবে:
\begin{itemize}
\item অর্থনৈতিক উন্নয়নে ICT-এর ভূমিকা ব্যাখ্যা করতে।
\item e-commerce, e-governance, e-learning, e-health, e-agriculture ও mobile banking লিখতে।
\item outsourcing/freelancing এবং Digital Bangladesh প্রেক্ষিত বিশ্লেষণ করতে।
\end{itemize}
\end{learningbox}

\subsection{অর্থনীতিতে ICT-এর ভূমিকা}
ICT উৎপাদন, সেবা, বিপণন, অর্থ লেনদেন, প্রশাসন ও কর্মসংস্থানকে digital করে অর্থনৈতিক কর্মকাণ্ড দ্রুত করে। তথ্য দ্রুত পাওয়া গেলে সিদ্ধান্ত ভালো হয়, ব্যয় কমে এবং বাজার সম্প্রসারিত হয়।

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.92\textwidth}{
\centering
\textbf{Economic impact map placeholder}\\[4pt]
ICT $\rightarrow$ দক্ষতা বৃদ্ধি $\rightarrow$ নতুন বাজার $\rightarrow$ নতুন কর্মসংস্থান $\rightarrow$ সেবা সহজীকরণ $\rightarrow$ অর্থনৈতিক উন্নয়ন
}}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}{|p{0.24\textwidth}|p{0.42\textwidth}|p{0.22\textwidth}|}
\hline
\textbf{ক্ষেত্র} & \textbf{অবদান} & \textbf{উদাহরণ} \\
\hline
E-commerce & online পণ্য/সেবা ক্রয়-বিক্রয় & marketplace, online shop \\
\hline
E-governance & সরকারি সেবা digital করা & online form, tax, certificate \\
\hline
E-learning & দূরশিক্ষা ও skill development & online course \\
\hline
E-health & দূরবর্তী স্বাস্থ্যসেবা & telemedicine \\
\hline
E-agriculture & কৃষি তথ্য ও বাজারদর & weather, crop advice \\
\hline
Mobile banking & দ্রুত অর্থ লেনদেন & mobile financial service \\
\hline
Outsourcing & বিদেশি কাজ localভাবে করা & freelancing \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Digital Bangladesh প্রেক্ষিত}
ডিজিটাল সেবা, online নাগরিক সেবা, mobile banking, digital education, e-health, e-agriculture এবং ICT-based entrepreneurship বাংলাদেশের অর্থনৈতিক উন্নয়নে গুরুত্বপূর্ণ ভূমিকা রাখছে। তবে digital divide কমাতে connectivity, device access, skill ও cyber security উন্নত করা দরকার।

\begin{examplebox}{বাস্তব উদাহরণ}
একজন তরুণ গ্রামে বসে graphic design বা web development-এর কাজ online marketplace-এ করতে পারে। এতে বৈদেশিক মুদ্রা আয়, skill development ও local employment তৈরি হয়।
\end{examplebox}

\begin{practicebox}
\begin{enumerate}
\item E-commerce কী?
\item Mobile banking অর্থনীতিতে কীভাবে সহায়তা করে?
\item Outsourcing ও freelancing-এর মধ্যে সম্পর্ক ব্যাখ্যা কর।
\item ICT অর্থনৈতিক উন্নয়নে কীভাবে ভূমিকা রাখে—চারটি point লেখ।
\end{enumerate}
\end{practicebox}

