% chapter.tex (Chapter 05)
\chapter{প্রোগ্রামিং ভাষা}

\begin{learningbox}
এই অধ্যায় শেষে শিক্ষার্থী পারবে:
\begin{itemize}
\item প্রোগ্রাম, প্রোগ্রামিং ভাষা, ভাষার প্রজন্ম ও translator program ব্যাখ্যা করতে।
\item algorithm, flowchart, program development step ও programming model বুঝতে।
\item C program-এর structure, data type, constant, variable, operator ও expression ব্যবহার করতে।
\item input/output, condition, loop, array ও function দিয়ে basic C program লিখতে।
\item board-style code output, error correction, algorithm ও flowchart প্রশ্ন সমাধান করতে।
\end{itemize}
\end{learningbox}

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.92\textwidth}{
\centering
\textbf{অধ্যায় মানচিত্র}\\[4pt]
Program concept $\rightarrow$ Language generation $\rightarrow$ Translator $\rightarrow$ Algorithm/Flowchart $\rightarrow$ Programming model $\rightarrow$ C basics $\rightarrow$ Control/Array/Function $\rightarrow$ Practical programs
}}
\end{center}

\begin{keypointbox}{High-yield অংশ}
\begin{itemize}
\item Machine, assembly, high-level, 4GL এবং compiler/interpreter/assembler তুলনা।
\item Algorithm ও flowchart symbol।
\item C program structure, data type, variable, operator, keyword।
\item \texttt{printf}, \texttt{scanf}, \texttt{if}, \texttt{switch}, \texttt{for}, \texttt{while}, array, function।
\item CQ-তে algorithm + flowchart + C code + output একসাথে চাইতে পারে।
\end{itemize}
\end{keypointbox}

\input{chapters/Chapter05/topics/01_overview/topic}
\input{chapters/Chapter05/topics/02_program_concept/topic}
\input{chapters/Chapter05/topics/03_programming_language_concept/topic}
\input{chapters/Chapter05/topics/04_generations_of_language/topic}
\input{chapters/Chapter05/topics/05_low_level_language/topic}
\input{chapters/Chapter05/topics/06_machine_language/topic}
\input{chapters/Chapter05/topics/07_assembly_language/topic}
\input{chapters/Chapter05/topics/08_mid_level_language/topic}
\input{chapters/Chapter05/topics/09_high_level_language/topic}
\input{chapters/Chapter05/topics/10_4gl/topic}
\input{chapters/Chapter05/topics/11_translator_program/topic}
\input{chapters/Chapter05/topics/12_compiler/topic}
\input{chapters/Chapter05/topics/13_interpreter/topic}
\input{chapters/Chapter05/topics/14_assembler/topic}
\input{chapters/Chapter05/topics/15_program_organization/topic}
\input{chapters/Chapter05/topics/16_steps_of_development/topic}
\input{chapters/Chapter05/topics/17_algorithm/topic}
\input{chapters/Chapter05/topics/18_flowchart/topic}
\input{chapters/Chapter05/topics/19_program_design_model/topic}
\input{chapters/Chapter05/topics/20_structured_programming/topic}
\input{chapters/Chapter05/topics/21_visual_programming/topic}
\input{chapters/Chapter05/topics/22_oop/topic}
\input{chapters/Chapter05/topics/23_event_driven_programming/topic}
\input{chapters/Chapter05/topics/24_c_intro/topic}
\input{chapters/Chapter05/topics/25_c_characteristics/topic}
\input{chapters/Chapter05/topics/26_c_compiling/topic}
\input{chapters/Chapter05/topics/27_c_structure/topic}
\input{chapters/Chapter05/topics/28_data_type/topic}
\input{chapters/Chapter05/topics/29_constant/topic}
\input{chapters/Chapter05/topics/30_variable/topic}
\input{chapters/Chapter05/topics/31_operator/topic}
\input{chapters/Chapter05/topics/32_expression/topic}
\input{chapters/Chapter05/topics/33_keyword/topic}
\input{chapters/Chapter05/topics/34_io_statement/topic}
\input{chapters/Chapter05/topics/35_conditional_statement/topic}
\input{chapters/Chapter05/topics/36_loop_statement/topic}
\input{chapters/Chapter05/topics/37_array/topic}
\input{chapters/Chapter05/topics/38_function/topic}
\input{chapters/Chapter05/topics/39_practical_program_practice/topic}
\input{chapters/Chapter05/topics/40_exercises/topic}

% Resource linked: resources/HSC ICT Chapter 05 Handnote.pdf
